\chapter{Resumen ejecutivo}
\label{cap:resumen}

{\sf

A la hora de ejecutar trabajos en un entorno distribuido la aproximación clásica ha sido bien el uso de un cluster de ordenadores o bien el uso de la computación en malla o grid. Con la proliferación de entornos cloud durante estos últimos años y su facilidad de uso, parece que una nueva opción se abre para la ejecución de este tipo de trabajos.\\

La computación en cloud proporciona capacidad de cálculo, aplicaciones software y acceso, gestión y almacenamiento de datos sin requerir del usuario un conocimiento de los detalles internos de la infraestructura del cloud. Asimismo, frente a las dos aproximaciones clásicas de ejecución de trabajos, la computación en cloud ofrece la capacidad de añadir dinámicamente tantos nodos en los que ejecutar trabajos como se desee. Esta capacidad de aprovisionamiento de nodos de ejecución de manera tan dinámica supone un reto a la hora de administrar el cloud. Además de la administración, la puesta en marcha de una infraestructura de tipo cloud es también un proceso laborioso.\\

Por ello, en este proyecto hemos diseñado una solución capaz de automatizar tanto la puesta en marcha como la administración y el mantenimiento de un sistema de ejecución de trabajos distribuidos. Para ello se han estudiado entornos clásicos de ejecución de trabajos como Condor y Torque, entornos de ejecución de trabajos en cloud como AppScale y herramientas clásicas de administración de sistemas como Puppet y CFEngine. Estas herramientas de adminisitración de sistemas tienen como objetivo principal la gestión del nodo. En este proyecto hemos extendido la funcionalidad de una de estas herramientas -- Puppet -- añadiéndole la capacidad de gestión del cloud. Para verificar la solución diseñada se ha hecho uso del laboratorio 1.03b del Departamento de Informática e Ingeniería de Sistemas. Dicho laboratorio ofrece un entorno el el que simular, a pequeña escala, funcionalidades similares a las que obtendríamos en un cloud a gran escala.\\

Como resultado de este proyecto se presenta una solución que simplifica de manera notable la puesta en marcha de un sistema de ejecución de trabajos distribuidos así como la administración del mismo.
}
